% summary tex template
% (C) Copyright 2014 Sebastian Müller

\documentclass[10pt, oneside]{article}   	% use "amsart" instead of "article" for AMSLaTeX format
\usepackage[left=1cm,right=1cm,top=1.5cm]{geometry}
\geometry{a4paper}                   		% ... or a4paper or a5paper or ... 
%\geometry{landscape}                		% Activate for for rotated page geometry
%\usepackage[parfill]{parskip}    		% Activate to begin paragraphs with an empty line rather than an indent
\usepackage{graphicx}				% Use pdf, png, jpg, or epsÂ§ with pdflatex; use eps in DVI mode
								% TeX will automatically convert eps --> pdf in pdflatex		
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\lstset{basicstyle=\footnotesize\ttfamily}
\hypersetup{
  pdfauthor={Sebastian Müller},
  pdflang={German},
  pdftitle={Praktikum NT Zusammenfassung},
}
\usepackage{tocstyle}
\usetocstyle{allwithdot}
\setcounter{tocdepth}{1}

\title{Praktikum NT Zusammenfassung}
\author{Sebastian Müller}
\date{WS 14/15}							% Activate to display a given date or no date

\begin{document}
\twocolumn
\maketitle
\tableofcontents
\noindent\rule{0.5\textwidth}{0.5pt}

\section{DFT}
\subsection{Herleitung}
\begin{enumerate}
	\item Abtasten eines kontinuierlichen \textbf{bandbegrenzten} Signals $y(t)$
	\begin{align}
		y(t)' = y(t)\sum\limits_{n=0}^{N-1} \delta (t-nt_A)
	\end{align}
	\item FT über das abgetastete Signal ($\Rightarrow$ DTFT)
	\begin{align}
		Y(f)' = \sum\limits_{n=0}^{N-1} y(nt_A)\exp{(-j2\pi fn t_A)}
	\end{align}
	\item Abtasten der FT mit $f = \frac{f_A}{N} k$
	\begin{align}
		Y(k) = \sum\limits_{n=0}^{N-1} y(n t_A) \exp{(-j2\pi \frac{k}{N} n)}
	\end{align}
\end{enumerate}
Daraus folgen die Definitionen
\begin{align}
	\text{DFT}\{x(k)\} &= \sum\limits_{k=0}^{M-1}x(k) \exp{(-j\frac{2\pi}{M}nk)}\\
	\text{IDFT}\{X(n)\} &= \frac{1}{M} \sum\limits_{n=0}^{M-1} X(n) \exp{(j\frac{2\pi}{M}nk)}
\end{align}

\subsection{Folgen}
Die DFT impliziert eine Periodizität der Folgen. Eine endliche Folge entsteht durch Fensterung einer $M$-periodischen Folge:
\begin{align}
	\{x(k)\}=\{r_M(k)\tilde x(k)\}	\\
	\text{mit } r_M(k) = \begin{cases}
		1 \quad k = 0,1,...,M-1\\
		0 \quad \text{sonst}
	\end{cases}
\end{align}
Zerlegung einer Folge $x(k)$ in geraden Anteil $x_g(k)$ und ungeraden Anteil $x_u(k)$:
\begin{align}
	\{x(k)\} = \{x_g(k)\}+\{x_u(k)\}\\
	\{x_g(k)\}= \frac{1}{2}(\{x(k)\}+\{x(-k)\})\\
	\{x_u(k)\}= \frac{1}{2}(\{x(k)\}-\{x(-k)\})
\end{align}

\subsection{Eigenschaften}
\begin{enumerate}
	\item Linearität 
	\begin{align}
		\text{DFT}\{ax(k)+by(k)\} = aX(n)+bY(n)
	\end{align}
	\item Zyklische Verschiebung
	\begin{align}
		\text{DFT}\{\tilde x(k-k_0)\} = \exp{(-j\frac{2\pi}{M}nk_0)} \tilde X(n)\\
		X(n+i)= \text{DFT}\{x(k)\exp{(-j\frac{2\pi}{M}ik)}\}
	\end{align}
	\item Symmetriebeziehung
	\begin{align}
		\text{DFT}\{x(-k)\} = X(-n)
	\end{align}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{c|c}
			$x(k)$ & $X(n)$\\
			\hline
			reell, gerade & reell, gerade\\
			reell, ungerade & imaginär, ungerade\\
			imaginär, gerade & imaginär, gerade\\
			imaginär, ungerade & reell, ungerade
		\end{tabular}
	\end{center}
	
	\item Energiesatz
	\begin{align}
		\sum\limits_{k=0}^{M-1} |x(k)|^2 = \frac{1}{M} \sum\limits_{n=0}^{M-1}|X(n)|^2
	\end{align}
	\item Faltung
	\begin{align}
		\{y(k)\}*\{x(k)\}= \{\sum\limits_{i=-\infty}^{\infty} x(i) y(k-i)\}
	\end{align}
	Zyklische Faltung hat die Länge des kleinsten gemeinsamen Vielfaches der Folgen, endliche Folgen werden zu gleicher Länge zeropadded. Länge der Faltungsfolge ist $M_x + M_y -1$.
\end{enumerate}

\subsection{FFT}
Durch Ausnutzen von Symmetriebeziehungen und Periodizitäten von $W_M=e^{-j\frac{2\pi}{M}}$ kann der Rechenaufwand dramatisch reduziert werden.

\paragraph{Cooley-Tukey}
Vorraussetzung ist die Länge $2^n$ der Zeitfolge $\{x(k)\}$. Diese kann in zwei Folgen $\{x_1(k)\}$ und $\{x_2(k)\}$ der Längen $\frac{M}{2}$ aufgeteilt werden. Anwenden der DFT führt zu
\begin{align}
	X(n) = \text{DFT}\{x(k)\}:=\sum\limits_{k=0}^{M-1}x(k)W_M^{nk}\\
	= \sum\limits_{k=0}^{M/2-1} x(k)W_M^{nk}+ \sum\limits_{k=0}^{M/2-1} x(k+\frac{M}{2})W_M^{n(k+M/2)}\\
	= \sum\limits_{k=0}^{M/2-1} x_1(k) W_M^{nk} + W_M^{nM/2}\sum\limits_{k=0}^{M/2-1}x_2(k)W_M^{nk}
\end{align}
Gerade und ungerade Indizes werden getrennt betrachtet:
\begin{align}
	X(2m) = \sum\limits_{k=0}^{M/2-1} x_1(k) W_M^{2mk}+W_M^{mM}\sum\limits_{k=0}^{M/2-1}x_2(k) W_M^{2mk}\\
	X(2m) = \sum\limits_{k=0}^{M/2-1} [x_1(k)+x_2(k)] W_{M/2}^{mk}
\end{align}
Analog ergibt sich:
\begin{align}
\nonumber
	X(2m+1) = \\\sum\limits_{k=0}^{M/2-1} x_1(k)W_M^{k} W_{M/2}^{mk}+ W_M^{M/2}\sum\limits_{k=0}^{M/2-1} x_2(k) W_M^{k}W_{M/2}^{mk}\\
	X(2m+1)=\sum\limits_{k=0}^{M/2-1} [x_1(k) - x_2(k)] W_M^{k}W_{M/2}^{mk}
\end{align}
Was folgt, ist eine Multiplikation und Addition nach dem \textit{Butterfly-Schema} aus Abb. \ref{fig:butterfly}.
\begin{figure}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{butterfly}
	\caption{Butterfly-Struktur bei Cooley-Tukey}
	\label{fig:butterfly}
\end{figure}

\subsection{Versuchsergebnisse}
Bei einer DFT werden die Frequenzanteile wie Folgt angeordnet:

\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|c}
	Sample & 0 & 1 & 2 & ... & M-3 & M-2 & M-1\\
	Freq. & DC & +1 & +2 & ... & -3 & -2 & -1
\end{tabular}

Bei geraden Samplezahlen erhalten die negativen Frequenzen eine Sample mehr als die positiven.

\section{Das Abtasttheorem}
\subsection{Definition}
Ein bandbegrenztes Signal ($F(f) = 0 \text{ für } |f| \ge f_0$) lässt sich aus seinen Abtastwerten
\begin{align}
	f(nT_a) \text{ mit } f_a = \frac{1}{T_a}> 2f_0
\end{align}
mit der Interpolationsformel
\begin{align}
	f(t) = \sum\limits_{n=-\infty}^{\infty} f(nT_a)\cdot \text{si}{[\pi f_a (t-nT_a)]}
\end{align}
eindeutig und exakt rekonstruieren. Die Interpolationsformel enspricht im Frequenzbereich einem Rechteck der Höhe $T_a$, das als TP die um $f_a$ verschobenen Images des Originalspektrums eleminiert.

\subsection{Fehler bei der Abtastung}
Typische Fehler sind
\begin{itemize}
	\item Spektrale Überfaltung (Aliasing)
	\item Quantisierungsfehler
	\item Gibbs'sches Phänomen
	\item Jitter des Abtastzeitpunkts 
\end{itemize}
\paragraph{Spektrale Überfaltung}
ensteht durch Verletzung des Abtasttheorems. Im Frequenzbereich überlappen sich dann die Images und das Originalspektrum und es kommt zu einem Informationsverlust.

\paragraph{Quantisierungsfehler}
ensteht durch das Abbilden einer wertekontinuierlichen Folge auf eine endliche Menge an Werten. Der Quantisierte Wert
\begin{align}
	Q[f(t)] = \frac{f_i + f_{i-1}}{2}
\end{align}
repräsentiert alle Werte der wertekontinuierlichen Folge, die im Intervall $[f_i, f_{i-1})$ liegen. Der Quantisierungsfehler ergibt sich zu
\begin{align}
	e(t) = Q[f(t)]-f(t).
\end{align}

\paragraph{Gibb'sches Phänomen}
Durch den Tiefpasscharakter eines jeden Systems sind nur endliche Frequenzen möglich. Dies bedeutet für den Zeitbereich, dass keine Sprünge möglich sind (was eine unendlich hohe Änderungsrate = Frequenz erfordern würde). Statdessen ergibt sich an einer Sprungstelle eine Si-Funktion der Form
\begin{align}
	g_u(t)= \frac{1}{2}h + \frac{h}{\pi} \text{Si}(\pi f_0 t)
\end{align}
Die Überschwinger betragen stets 8,95 \% der Sprunghöhe und an der Sprungstelle wird genau die halbe Sprunghöhe erreicht.

\subsection{Abtastratenumsetzung}
\paragraph{Abwärtstastung}
Bei der Abwärtstastung um den Faktor $M$ wird nur jeder $M$-te Wert der Folge beibehalten
\begin{align}
	y(m T_a') = x(m\cdot MT_a)
\end{align}
Dies kann auch als Abtasten des Urpsrungssignal mit der Abtastfrequenz $f_a' = \frac{f_a}{M}$ interpretiert werden.

\paragraph{Dezimation}
Die Dezimation besteht aus einer Tiefpassfilterung gefolgt von einer Abwärtstastung. Dies ist notwendig, wenn das Signal Frequenzanteile
\begin{align}
	\frac{f_a}{2M} \le |f| \le \frac{f_a}{2}
\end{align}
besitzt. Um Aliasing zu vermeiden, wird der TP als Anti-Aliasing-Filter eingesetzt.

\paragraph{Aufwärtstastung}
Bei der Aufwärtstastung um den Faktor $L$ werden zwischen den bisherigen Abtastwerten $L-1$ Nullen eingefügt. Die Abtastfrequenz ergibt sich zu $f_a' = L f_a$. Dieses Verfahren spreizt das Spektrum \textbf{nicht}, die irregulären spektralen Wiederholungen bei $f = f_a'/L, 2f_a'/L, ...$ heißen \textit{Images}.

\paragraph{Interpolation}
Um die Images aus der Aufwärtstastung zu eliminieren, wird im Anschluss ein Interpolationsfilter benötigt. Dieses entspricht einem TP $G$ mit der Bedingung
\begin{align}
	G = 0 \text{ für } \frac{f_a'}{2L} \le |f| \le \frac{f_a'}{2}
\end{align}

\subsection{Bandpassunterabtastung}
Es wird versucht, stets eine möglichst geringe Abtastrate zu realisieren, da Bauteile in geringeren Frequenzen günstiger und einfacher zu bauen sind. Bei einem Signal mit Bandpasscharakteristik kann man deswegen die spektralen Wiederholungen ausnutzen. Dazu wird das Signal zuerst analog Bandpassgefiltert und dann mit einer Abtastfrequenz $f_a < 2 f_0$ abgetastet. Dies führt aufgrund des analogen Filters und bei geschickter Wahl von $f_a$ nicht zu Aliasing. Außerdem liegt das Signal dann im Basisband oder in einer sehr geringen Frequenz vor, somit wird das Herabmischen vereinfacht. Setzt man äquidistante Wiederholungen im Frequenzbereich voraus, stellt sich diese Anforderung an die Abtastfrequenz:
\begin{align}
	f_a(k) = \frac{4f_0}{2k+1}, \quad k \in \mathbb{N}
\end{align}
Hier muss $k$ gerade so groß gewählt werden, dass es zu keinem Aliasing kommt.

\subsection{Leckeffekt}
Der Leckeffekt ensteht durch zeitliche Begrenzung eines Signals, was zu einer Faltung im Frequenzbereich mit einer Sinc-Funktion führt. Hat der Impulskamm durch die Abtastung Anteile an Stellen, wo die Sinc-Funktion nicht verschwindet, wird der Leckeffekt sichtbar. Ist dies nicht der Fall, gilt
\begin{align}
	f_A(k) = \frac{N}{2k} f_0,
\end{align}
wobei $N$ die Samplezahl ist und $2k < N/2$ gilt.

Durch Wahl einer anderen Fensterfunktion als dem Rechteck kann der Leckeffekt vermindert werden (Hann, Kaiser, ...). Der Trade-Off entsteht hier zwischen Nebenmaximadämpfung und Hauptmaximabreite.

\subsection{Versuchsergebnisse}
Die Abtastung kann als Multiplikation mit dem Impulskamm interpretiert werden. Durch Zeitliche begrenzung (Multiplikation mit Rechteckfunktion) wird im Spektralbereich mit einer Sinc-Funktion gefaltet. Dies wird Leckeffekt genannt.

\section{FIR-Filter}
\subsection{Definition}
Ein Filter überführt eine Eingangsfolge \{x(n)\} in eine Ausgangsfolge \{y(n)\}. Beim Entwurf konzentriert man sich auf lineare, zeitinvariante Systeme, bei denen der Ausgabewert eine Linearkombination der Eingangsfolge ist:
\begin{align}
	y(n) = \sum\limits_{k=0}^{N-1} h(k)x(n-k)
\end{align}
Hier ist $h(k)$ die Impulsantwort des FIR-Filters, da diese endlich ist. $N$ ist die Länge der Impulsantwort, $N-1$ die Ordnung des Systems. Ein FIR-Filter realisiert eine Faltung von einer Eingangsfolge $x(n)$ und einer Filterimpulsantwort $h(k)$.

Mit der normierten Kreisfrequenz
\begin{align}
	\Omega = 2\pi \frac{f}{f_a}
\end{align}
lässt sich die Impulsantwort als Frequenzgang im Frequenzbereich
\begin{align}
	H(e^{j\Omega})= \sum\limits_{k=0}^{N-1}h(k)e^{-j\Omega k}
\end{align}
aufstellen. Der Betrag des Frequenzgangs $|H(e^{j\Omega})|$ ist der Amplitudengang.

\subsection{Linearphasige Filter}
Linearphasige Filter haben den Vorteil, dass sie alle Frequenzen mit der gleichen Laufzeit behandeln. Zur Konstruktion wird zuerst ein akausales nullphasiges Filter herangezogen. Hier werden vier Typen unterschieden:
\begin{center}
	\begin{tabular}{c|c|c}
	Typ & Länge & Symmetrie\\
	\hline
	I & ungerade & gerade\\
	II & gerade & gerade\\
	III & ungerade & ungerade\\
	IV & gerade & ungerade
\end{tabular}
\end{center}

Folgen der Typen II und IV haben nie ganzzahlige Argumente. Um ein kausales Filter zu entwickeln, muss die Folge um $\frac{N-1}{2}$ nach rechts verschoben werden. Es ergibt sich für den Frequenzgang:
\begin{align}
	H(e^{j\Omega})=H'(e^{j\Omega})e^{-j\frac{N-1}{2}\Omega}
	\label{eq:versch}
\end{align}

\subsection{Entwurf von Filtern}
Um Filter vergleichen zu können, gibt es mehrere Merkmale:
\begin{itemize}
	\item Durchlassbereich, Grenzfrequenz
	\item Filterverstärkung $V$
	\begin{align}
		V = \left\vert \sum\limits_{k=0}^{N-1} h(k)\right\vert
	\end{align}
	\item Sperrbereich, Sperrdämpfung
	\item Länge der Impulsantwort
\end{itemize}

Filter können mit der Fourierapproximation entworfen werden. Dabei wird ein idealer, $2\pi$ periodischer Frequenzgang $H'_{\text{id}}(e^{j\Omega})$ in eine Fourierreihe mit den Koeffizienten $\{h'_{\text{id}}(k)\}$ entwickelt. Es gilt:
\begin{align}
	h'_{\text{id}}(k) = \frac{1}{2\pi} \int\limits_{-\pi}^\pi H'_{\text{id}}(e^{j\Omega})e^{j\Omega k} \, \text{d}\Omega
\end{align}
Aus $h'_{\text{id}}(k) = h'_{\text{id}}(-k)$ folgt:
\begin{align}
	H'_{\text{id}}(e^{j\Omega}) &= \sum\limits_{-\infty}^{\infty} h'_{\text{id}}(k) e^{-j\Omega k}\\
	&= h'_{\text{id}}(0) + 2 \sum\limits_{k=1}^{\infty}h'_{\text{id}}(k) \cos{(\Omega k)}
	\label{eq:reihe}
\end{align}
Die Reihe \eqref{eq:reihe} ist unendlich lang und muss für ein FIR-Filter abgeschnitten werden. Dies geschieht durch eine Fensterfunktion der Länge $M$, die ein FIR-Filter mit der Länge $N=2M+1$ erzeugt. Im Anschluss muss das Filter noch in den Kausalen bereich geschoben werden, siehe \eqref{eq:versch}.

Durch die Wahl anderer Fenster als das Rechteck lassen sich eine bessere Dämpfung der Nebenmaxima und ein besseres Verhalten des Filters im Sperrbereich erreichen.
\paragraph{Rechteck}
Durch das Rechteckfenster wird der mittlere quadratische Fehler der Approximation durch die Fourierreihe gegenüber dem idealen Filter minimiert
\paragraph{Hann}
Das Hann-Fenster eliminiert das erste Nebenmaximum näherungsweise.
\paragraph{Hamming}
Beim Hamming-Fenster wird das erste Nebenmaximum vollständig unterdrückt.
\paragraph{Kaiser}

\subsection{Filtertransformation (HP, BP)}
\paragraph{Hochpass} Um einen Hochpass zu entwerfen, kann der Frequenzgang eines Tiefpasses von 1 subtrahiert werden (wenn dieser rein reell ist). Somit entsteht ein Hochpass (Komplementärbildung):
\begin{align}
	H'_{\text{HP}}(e^{j\Omega}) &= 1- H'_{\text{TP}}(e^{j\Omega})\\
	\Rightarrow h'_{\text{HP}}(k) &= \delta (k) - h'_{\text{TP}}(k)
\end{align}
Im kausalen System muss die Subtraktion zeitverzögert vorgenommen werden.

\paragraph{Bandpass} Durch Multiplikation mit einer Cosinus-Funktion $\cos{(\Omega_T k)}$ kann aus einem nullphasigen Filter ein Bandpass erzeugt werden. Im Frequenzbereich ergibt sich so:
\begin{align}
	H'_{\text{BP}}(e^{j\Omega}) = H'_{\text{TP}}(e^{j\Omega}) * \pi(\delta (\Omega + \Omega_T)+ \delta (\Omega-\Omega_T))
\end{align}
Der Durchlassbereich wird von $\Omega=0$ Hz auf $\Omega = \pm \Omega_T$ verschoben.

\subsection{Multiratenfilter}
Ein Multiratenfilter besteht aus einem Dezimationsfilter, einem Kernfilter und einem Interpolationsfilter. Arbeitet das Kernfilter mit einer $M$ mal kleineren Frequenz, so muss das Dezimationsfilter $1/M$tel des Frequenzbands herausfiltern.

\section{Stochastische Signale}
\subsection{Definition}
Ein zeitdiskreter stochastischer Prozess $X(n, \xi)$ ist eine Folge von Zufallsvariablen.
\begin{itemize}
	\item Für $n = n_0$ ist $X(n, \xi)$ eine Zufallsvariable mit dem Parameter $\xi$ (Betrachtung in Scharrichtung).
	\item Für $\xi = \xi_0$ ist $X(n, \xi)$ eine Folge bzw. ein Pfad bzw. eine Realisierung des Prozesses (Betrachtung in Zeitrichtung).
	\item Für $n=n_0$ und $\xi = \xi_0$ ist $X(n, \xi)$ eine Zahl.
\end{itemize}
Es gelten für den ersten Punkt die selben Definitionen wie bei herkömmlichen Zufallsvariablen (Momente, Korrelation, etc.).

\subsection{Eigenschaften}
\paragraph{Stationarität}
Ein Prozess heißt (schwach) stationär, wenn gilt:
\begin{align}
	E\{X(n)\} &= \mu (n) = \text{const.}\\
	\varphi_{XX}(n,m) &= \varphi_{XX}(n-m,0)=\varphi_{XX}(k,0)
\end{align}
Für einen weißen Prozess gilt $\varphi_{XX}(k) = \frac{N_0}{2} \delta (k)$.
Die Fouriertransformierte der AKF $\varphi_{XX}(k,0)$ eines stationären Prozesses heißt Leistungsdichtespektrum.

Zwei Prozesse heißen gemeinsam stationär, wenn beide Mittelwerte zeitunabhängig sind und ihre KKF nur von $k = n-m$ abhängt (analog zu schwach stationär). Die Fouriertransformierte der KKF solcher Prozesse heißt Kreuz"=Leistungsdichtespektrum.

\paragraph{Ergodizität}
Ein Prozess heißt ergodisch, wenn seine statistischen Eigenschaften durch eine einzige Realisierung ($\xi = \xi_0$) abgeleitet werden können. Dann gilt:
\begin{align}
	\mu = \lim_{M \to \infty} \frac{1}{2M+1} \sum\limits_{n=-M}^{M} \hat x(n)\\
	\sigma_{\hat x}^2 = \lim_{M \to \infty} \frac{1}{2M+1} \sum\limits_{n=-M}^{M} (\hat x(n) - \mu)^2\\
	\varphi_{XX}(k) = \lim_{M \to \infty} \frac{1}{2M+1} \sum\limits_{n=-M}^{M} \hat x(n+k) \hat x^{*}(n)\\
	\varphi_{XY}(k) = \lim_{M \to \infty} \frac{1}{2M+1} \sum\limits_{n=-M}^{M} \hat x(n+k) \hat y^{*}(n)
\end{align}
Durch die KKF kann sehr gut der Takt zwischen Sender und Empfänger synchronisiert werden. Außerdem können Signallaufzeiten geschätzt werden und Positionsbestimmungen durchgeführt werden (TDOA).

Zur Schätzung der statistischen Eigenschaften können Histogramme genutzt werden. Dabei wird der Wertebereich einer Folge in gleich große \textit{Klassen} $\Delta x$ eingeteilt. Als Schätzwert, dass ein Wert in einer Klasse liegt, werden die Anzahl der Elemente aus der Folge, die in dieser Klasse liegen $n_i$ durch die Länge der Folge $N$ geteilt:
\begin{align}
	\Delta \hat F_i = \frac{n_i}{N}
\end{align}
Durch Normierung mit der Klassenbreite $\Delta x$ erhält man eine geschätzte Dichtefunktion:
\begin{align}
	\hat f(x_i) = \frac{\Delta \hat F_i}{\Delta x}
\end{align}

Die Schätzung einiger Parameter folgt den folgenden Formeln. Dabei gibt es \textbf{zwei} Definitionen für die Schätzung der Korrelation.

\begin{align}
	\hat\sigma_x^2 &= \frac{1}{N-1} \sum\limits_{n=0}^{N-1} |x(n)-\hat \mu_x|^2\\
	\hat\varphi_{XX}(k) &= \frac{1}{N}\sum\limits_{n=0}^{N-1-|k|} x(n+k)x^{*}(n)\\
	\hat\varphi_{XX}(k) &= \frac{1}{N-|k|}\sum\limits_{n=0}^{N-1-|k|} x(n+k)x^{*}(n)
\end{align}
Die Fouriertransoformierte der geschätzten AKF heißt Periodogramm.
\subsection{Erzeugung von Zufallszahlen}
Zufallszahlen können rechnerisch nie zufällig erzeugt werden. Es können jedoch Zahlenfolgen erzeugt werden, die bestimmte stochastische Eigenschaften haben. Eine Formel zur Berechnung von Zufallszahlen mit den Parametern $c$ und $M$ lautet
\begin{align}
	x(n+1) = c x(n) \mod{M}
\end{align}

\subsection{Quantisierungsrauschen}
Eine Quantisierung kann gut als Rauschen modelliert werden, da es durch die Diskretisierung stets zu kleinen Abweichungen zwischen tatsächlichem Wert und quantisiertem Wert kommt. Außerdem kann das Quantisierungsrauschen als stochastischer Prozess angesehen werden. Der Quantisierungsfehler ist dabei
\begin{align}
	e(n) = Q[x(n)] - x(n)
\end{align}
Dabe ist $e(n)$ der Pfad eines stationären, weißen, gleichverteilten Zufallsprozesses $E(n)$. Es gilt:
\begin{align}
	E\{E(n)\} &= 0\\
	E\{E(n)^2\} &= \frac{\Delta x_i^2}{12} = \frac{4 U_{\text{max}}^2}{2^{2B}\cdot 12} = \frac{U_{\text{max}}^2}{3\cdot 2^{2B}}\\
	\text{SNR}&= 10\log_{10} \frac{3\cdot 2^{2B} \sigma_x^2}{U_{\text{max}}^2}
\end{align}

\section{Codierung}
\begin{center}
Quellenkodierung $\rightarrow$ Verschlüsselung $\rightarrow$ Kanalkodierung	
\end{center}

\subsection{Quellencodierung}
Die Quellencodierung dient zum Eliminieren redundanter Information. Die Information, die ein Ereignis $x_n$ besitzt, ist definiert als
\begin{align}
	I(x_n) =  \quad \text{[bit]}
\end{align}
Die mittlere Information einer Quelle wird als Entropie $H$ bezeichnet:
\begin{align}
	H(X) = \sum\limits_{n=1}^{N} I(x_n)P(x_n) = -\sum\limits_{n=1}^{N} P(x_n)\log_2 P(x_n)
\end{align}
Wenn alle Symbole gleichwahrscheinlich sind, wird die Entropie maximal. Die mittlere Codewortlänge
\begin{align}
	L = \sum\limits_{N=1}^N P(x_n)L(x_n)
\end{align}
entspricht im Idealfall der Entropie.

\paragraph{Huffman Code}
Da beim Huffman Code häufige Codewörter kürzer sind als seltene Codewörter, entsteht ein präfixfreier, optimaler Code ($H(X) \le L(X) \le H(X)+1$). Die Auftrittswahrscheinlichkeit aller Symbole muss bekannt sein!
\paragraph{Lempel-Ziv-Welch Codierung}
Hier muss die Auftrittswahrscheinlichkeit der Symbole nicht bekannt sein, da es auf einem Wörterbuch basiert, das nach und nach aufgebaut wird. Der LZW beginnt mit einem Wörterbuch, das alle möglichen Einzelsymbole schon enthält. Der Pseudocode für den Sender sieht wie folgt aus:

\begin{lstlisting}
	dict.Init()
	w = NULL
	while ( Z = input.read() )
		if w+Z in dict
			w = w+Z
		else
			return w.index
			dict.add( w+Z )
			w = Z
	end while
	return w.Index
\end{lstlisting}
In eigenen Worten: Der Algorithmus versucht, immer möglichst viele Symbole zusammenzufassen, bis diese Verkettung nicht mehr im Wörterbuch zu finden ist. Dann wird diese Verkettung als neuer Eintrag hinzugefügt.

Der Empfänger arbeitet nach diesem Prinzip:

\begin{lstlisting}
	dict.Init()
	v = dict.read( code )
	return v
	while ( c = code )
		if c in dict
			w = dict[c]
		else
			w = [v+v(1)]
		return w
		dict.add( v+w(1) )
		v = w
	end while	
\end{lstlisting}

Sender und Empfänger bauen so das selbe Wörterbuch auf, ohne es explizit auszutauschen. Der Vorteil: häufige Symbole erhalten einen eigenen Wörterbucheintrag und werden so durch einen einzigen Index repräsentiert.

\subsection{Kryptographie}
\paragraph{Vernam-One-Time-Pad}
Hierbei handelt es sich um ein synchrones Verschlüsselungsverfahren, bei dem ein Buchstabe des Alphabets durch einen anderen ersetzt wird. Die Zurodnung ändert sich bei jedem Symbol, woraus sich ein zufälliger Schlüssel ergibt. Die Verschlüsselung und Entschlüsselung von $N$ Symbolen im Alphabet, den Daten $d$ und dem Schlüssel $k$ verläuft folgendermaßen:
\begin{align}
	g &= d+k \mod{N}\\
	\hat d &= g-k \mod{N}
\end{align}
Nachricht und Schlüssel haben die selbe Länge. Dieses Verfahren bietet perfekte Sicherheit, wenn der Schlüssel rein zufällig entsteht und auf sicherem Weg ausgetauscht wird.

\paragraph{Diffie Hellman}
Um einen Schlüssel sicher auszutauschen, kann das Verfahren nach Diffie Hellman genutzt werden. Das Verfahren ist in Abb. \ref{fig:hellman} gezeigt. Dabei ist $p$ eine Primzahl, $g$ eine Primitivwurzel und $a, b \in [0,p-2]$ eine beliebige, geheime Zahl. Durch das Verfahren erzeugen beide den selben Schlüssel $K$. Vorteil des Verfahrens: zur Umkehrung der Rechenoperation wird ein diskreter Logarithmus benötigt, der sehr aufwändig ist.

\begin{figure}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{hellman}
	\caption{Verfahren nach Diffie Hellman}
	\label{fig:hellman}
\end{figure}

\subsection{Kanalcodierung}
Die Kanalcodierung fügt der Quelle Redundanzen hinzu, um Übertragungsfehler zu detektieren oder zu korrigieren. 
\paragraph{Cyclic Redundancy Check}
CRC kann einfach mit Schieberegistern realisiert werden, die durch ein Polynom $g(x) = g_0 + g_1 x + g_2x^2 + ... + g_Nx^N$ beschrieben werden.

Die Primitivität eines Polynoms $p(x)$ mit Grad $n$ kann in GF(2) nachgewiesen werden, wenn es Teiler von $(x^{2^n-1}+1)$ ist. Ist nun $g(x) = (1+x)p(x)$, so
\begin{itemize}
	\item können alle Fehlermuster bis zum Gewicht 3 erkannt werden
	\item alle Fehlermuster ungeraden Gewichts erkannt werden
	\item alle Bündelfehler bis zur Länge $n+1$ erkannt werden 
	\item eine Quote von $2^{-n}$ bei Bündelfehlern der Länge $n+2$ nicht erkannt werden
	\item eine Quote von $2^{-(n+1)}$ bei Bündelfehlern größer $n+3$ nicht erkannt werden
\end{itemize}
Bei der Codierung wir die Infobitfolge der Länge $n+1$ in das Schieberegister geschoben, danach folgen genau so viele Nullen. Die Belegung gibt dann die CRC Folge wieder. Bei der Decodierung wird die CRC Folge in das Schieberegister eingeschoben. Stehen danach nur Nullen im Register, war die Übertragung erfolgreich.

\section{Kanalcodierung}
Bei der Kanalcodierung wird dem Quellsignal Redundanz hinzugefügt, um Übertragungsfehler am Empfänger erkennen bzw. korrigieren zu können.
\subsection{Blockcodierung}
Der Kanalcodierer überführt Infobits der Informations"-wort"-länge $k$ in Codebits der Blocklänge $n$. Das Verhältnis $R = \frac{k}{n}$ heißt Coderate.
\subsection{Theorie}
Bei optimaler Decodierung kann die Wort"=Fehlerwahrscheinlichkeit beliebig schrumpfen, wenn die Bitrate $R$ kleiner als die Kanalkapazität
\begin{align}
	C = W \log(1+\text{SNR})
\end{align}
ist.
\paragraph{Systematischer Code}
Ein Systematischer Code besteht aus $k$ Infobits gefolgt von $n-k$ Paritycheckbits.
\paragraph{Bitfehlerrate}
Da mit einer Kanalcodierung die Datenrate um den Faktor $1/R$ erhöht werden muss, um die selbe Informationsrate zu erhalten, geht bei konstantem SNR eine geringere Energie pro Bit einher. Somit verschlechtert sich die Bitfehlerrate bei Kanalcodierung zuerst, dieser Effekt wird erst ab einem bestimmten SNR-Wert ausgeglichen. Beim Vergleich muss die Energie pro Bit konstant bleiben.
\paragraph{Asymptotischer Codierungsgewinn}
Um den Codierungsgewinn einer Kanalcodierung zu untersuchen, kann der Grenz"-übergang $\frac{E_b}{N_0} \to \infty$ gebildet werden. Allgemein gilt $G_{a,\text{soft}} \approx G_{a,\text{hard}}+3,01 \text{dB}$.

\subsection{Lineare Blockcodes}
Blockcodes werden linear genannt, wenn die Summer zweier Codewörter wieder ein Codewort ergibt. Möglich ist die Codierung mit der Generatormatrix $\mathbf{G}$:
\begin{align}
	\vec{c} = \vec{d} \mathbf{G}
\end{align}
Um einen systematischen Code zu erzeugen, muss $\mathbf{G}$ wie folgt aufgebaut sein:
\begin{align}
	\mathbf{G} = [\mathbf{I}_k\mathbf{P}]
\end{align}
Daraus kann die Paritycheckmatrix $\mathbf{H}$ ermittelt werden, mit der die Richtigkeit eines Codeworts überprüft werden kann:
\begin{align}
	\mathbf{H} &= [\mathbf{P}^T\mathbf{I}_{n-k}]\\
	\vec{c}\mathbf{H} &= \vec{0} \quad \text{bei korrekter Übertragung}
\end{align}

\paragraph{Fehlerbehandlung}
Entscheidend für die Fehlereigenschaften ist die minimale Hammingdistanz $d_{\text{min}}$. Handelt es sich um einen linearen Blockcode, so entspricht $d_{\text{min}}$ dem minimalen Hamminggewicht alles Codewörter.

Ein Blockcode erkennt
\begin{align}
	t' = d_{\text{min}} -1
\end{align}
Fehler und korrigiert
\begin{align}
	t = \left\lfloor \frac{d_{\text{min}}-1}{2} \right\rfloor
\end{align}
Fehler.

\paragraph{Syndrom-Decodierung}
Bei der Kanalcodierung werden $2^k$ Infowörter der Länge $k$ ebensoviele Codewörter der Länge $n$ zugewiesen. Das Empfangswort kann aufgrund von Fehlern jedoch aus $2^k$ verschiedenen Wörtern der Länge $n$ bestehen. $\vec{e}$ wird als Fehlermuster bezeichnet.
\begin{align}
	\vec{s} = \vec{r} \mathbf{H} = (\vec{c}+ \vec{e})\mathbf{H} = \vec{e} \mathbf{H}
\end{align}
Es gibt $2^n-2^k$ verschiedene Fehlermuster, aber nur $2^{n-k}$ verschiedene Syndrome. Somit ist ein Fehlermuster durch sein Syndrom nicht eindeutig bestimmt. Deswegen ordnet man jedem Syndrom eine Menge (Nebenklasse) $M_\mu$ seiner Fehlermuster zu. Die Differenz zweier Wörter aus einer Menge ist stets ein Codewort.

Das Fehlermuster mit dem minimalen Hamminggewicht wird als Anführer $\vec{A}_\mu$ seiner Nebenklasse
gewählt. Die Decodierung läuft folgendermaßen:
\begin{enumerate}
	\item Berechnen des Syndroms $\vec{s}$ zu $\vec{r}$
	\item Finde $\vec{s}_\mu = \vec{s}$ aus den Nebenklassen
	\item Subtrahiere Anführer $\vec{A}_\mu$ der Nebenklasse $\mu$ von $\vec{r}$ 
\end{enumerate}
Somit wird $\vec{c} = \vec{r} - \vec{A}_\mu$ als Schätzwert für das gesendete Codewort verwendet.

\subsection{Zyklische Blockcodes}
Ein Code heißt zyklisch, wenn jede zyklische Verschiebung eines Codeworts wieder ein Codewort ist. Die Generatormatrix eines zyklischen Codes lautet
\begin{align}
	\mathbf{G} = \begin{bmatrix}
	x^{n-1} & - & ... & - & ......\\
	- & x^{n-2} & ... &- &......\\
	& & \ddots & \vdots & ......\\
	- & - & ... & x^{n-k} & ... 1
	\end{bmatrix}
\end{align}
Die letzte Zeile der Genaratormatrix ist das Genaratorpolynom
\begin{align}
	g(x)= x^{n-k} + ... + 1
\end{align}
Es ist teiler von $x^n+1$. Die Matrix eines $(n,k)$ Codes wird erstellt, in dem man in die $k$-te Zeile das Generatorpolynom einträgt. Die darüberliegende Zeile erhält man jeweils durch Verschieben der aktuellen Zeile um eines nach links (= Erhöhung der Potenzen um 1) und \textbf{falls in der $k$-ten Zeile kein Strich steht} Addition von $g(x)$.

Die Paritycheckbits können mit einem Schieberegister, das nach dem Polynom $g(x)$ aufgebaut ist, ermittelt werden. Das Register ist dann mit Nullen vorbelegt und die Infobits werden hineingeschoben. Danach stehen die Paritycheckbits in den Registern, die an die Infobits angehängt werden. Auf die selbe Weise lässt sich das Syndrom zu einem Empfangswort berechnen.

\subsection{Faltungscodes}
Beim Faltungscodierer sind die gesendeten Codewörter nicht mehr unabhängig von einander. Er überführt 1 Infotbit in $\nu$ Codebits. Der Datenstrom ver-$\nu$-facht sich ($1/\nu$-Raten Codierer). Die Einflusslänge $K$ ist die Anzahl der Bits, die an der Erzeugung des Codeworts beteiligt sind. Die Gedächtnislänge ist die Anzahl der Bits, die gespeichert werden.

Ein Faltungscodierer kann als \textsc{Mealy}-Automat interpretiert werden. Die Zustände sind dabei der Inhalt des Schieberegisters, die Übergänge beinhalten das aktuelle Infobit und die Codebits. Es gibt $2^{K-1}$ Zustände und $2^K$ Kanten. Die freie Distanz $d_f$ kann bestimmt werden, in dem man einen \textit{Fundamentalweg} sucht (= Weg vom Nullzustand zum Nullzustand mit geringstem Hamminggewicht).

Die Decodierung des Faltungscodes erfolgt über den \textsc{Viterbi}-Algorithmus.

\section{Digitale Modulation}
Ein Modulator überführt eine digitale Bitfolge in ein anaolges Signal, das in die physikalische Umwelt entsandt werden kann. Dabei werden bestimmten Bitfolgen bestimmte Wellenzüge zugeordnet und diese dann auf die Trägerfrequenz hochgemischt. Bei der Demodulation läuft das Ganze im umgekehrter Reihenfolge.

Die Datenfolge wird als komplex angesehen, woraus sich
\begin{align}
	d(i) = d'(i)+jd''(i)
\end{align}
ergibt. Pulsgeformt und hochgemischt auf die Trägerfrequenz ergibt sich so für das Bandpasssignal:
\begin{align}
\begin{split}
	x(t) = \left[ \sum\limits_{i=-\infty}^{\infty}d'(i)g(t-iT)\right] \cos{2\pi f_0 t} \\
	- \left[ \sum\limits_{i=-\infty}^{\infty} d''(i)g(t-iT)\right] \sin{2\pi f_0 t}
\end{split}
\end{align}

\subsection{Modulationsarten}
\paragraph{ASK}
\begin{align}
	\nonumber
	d'(i) &= \frac{2i-M-1}{M-1}\\\nonumber
	d''(i) &= 0
\end{align}

\paragraph{PSK}
\begin{align}
\nonumber
	d'(i) &= \cos{\frac{2\pi i}{M}}\\\nonumber
	d''(i) &= \sin{\frac{2\pi i}{M}}
\end{align}
Hier muss der Absolutwert der Phase bekannt sein (kohärenter Empfang). Abhilfe schafft DPSK, bei der die Information in der Phasendifferenz zweier Symbole steckt. Jedoch verstärkt sich die Rauschenergie dadurch auf das doppelte und Fehler haben mehr Einfluss, da zwei Empfangssymbole zum Erhalten der Information nötig sind.
\paragraph{QAM}
\begin{align}
	\nonumber
	d'(i) &= \frac{2i-\sqrt{M}-1}{\sqrt{M}-1}\\\nonumber
	d''(j) &= \frac{2j - \sqrt{M}-1}{\sqrt{M}-1}
\end{align}

\paragraph{ASK/PSK}
Ist ähnlich der QAM, jedoch gibt es für jeden möglichen Winkel gleich viele Amplitudenstufen.

\subsection{Pulsformung}
Die digitalen Informationen $d(i)$ werden mit einem Sendefilter mit Impulsantwort $g(t)$ in ein analoges Signal gewandelt. Hierbei ist auf eine geringe Bandbreite und eine sichere Demodulation zu achten. 
\paragraph{Erste Nyquistbedingung}
Da die Impulse bei sinkender Bandbreite länger werden, kann es zu ISI kommen, wenn diese länger als die Periode des Taktes $T$ werden. Durch einhalten der ersten Nyquistbedinung kann das umgangen werden:
\begin{align}
	g(t=iT) = \delta_0(i)\\
	\frac{1}{T} \sum\limits_{n=-\infty}^{\infty} G(f-\frac{n}{T}) = 1
\end{align}
In Worten: der Sendeimpuls ist nur für $i=0$ von Null verschieden und an den anderen Abtastzeitpunkten genau Null. Die vertikale Augenöffnung wird maximal.

\paragraph{Zweite Nyquistbedingung}
Eine große horizontale Augen"-öffnung resultiert aus der zweiten Nyquistbedignung:
\begin{align}
	g(\nu\frac{T}{2})=\begin{cases}
		g(0) &\text{ für } \nu = 0\\
		\frac{g(0)}{2} &\text{ für } \nu = \pm 1\\
		0 &\text{ für } \nu = \pm 2, \pm 3, \pm 4, ...
	\end{cases}
\end{align}
Ein Roll-Off Filter erfüllt stets die erste Nyquistbedigung und für einen Roll-off-Faktor von 1 auch die Zweite. Dies geht mit der doppelten Bandbreite im Vergleich zum idealen Tiefpass einher. Oft nutzt man einen RRC Filter, der sich erst mit dem Empfangsfilter zu einem RC Filter ergänzt und dann die zweite Nyquistbedignung erfüllt.
\paragraph{Spektrum des Bandpasssignals}
Nach der Pulsformung besitzt das Tiefpassignal das Spektrum
\begin{align}
	\Phi_{vv}(f) = \frac{1}{T} |G(f)|^2 \Phi_{dd}(f)
\end{align}
mit
\begin{align}
	\Phi_{dd}(f) = \sum\limits_{m=-\infty}^{\infty} \varphi_{dd}(m) e^{-j2\pi f m T}
\end{align}

\subsection{Empfänger}
Der Empfänger entscheided sich für das Symbol, das den kleinsten euklidischen Abstand zum Empfangssymbol hat.
\paragraph{Matched Filter}
Ein \textit{Matched Filter} maximiert das SNR am Entscheider und ist definiert als
\begin{align}
	h(t)=g(T-t)
\end{align}
\paragraph{Fehlerwahrscheinlichkeit bei $M$-PSK}
Aus dem Ansatz
\begin{align}
	r'' \ge \frac{d_{\text{min}}}{2} = s \sin{\frac{\pi}{M}}
\end{align}
folgt
\begin{align}
	P_S \approx \text{erfc} \left(\frac{d_{\text{min}}}{2 \sigma_r}\right) = \text{erfc} \left( \sqrt{\log_2{(M)} \frac{E_b}{N_0}} \sin{\frac{\pi}{M}} \right)\\
	\Rightarrow P_b \approx \frac{1}{\log_2{(M)}}P_S
\end{align}

\section{CDMA}
Es gibt eine Vielzahl an Vielfachzugriffsverfahren (MA):
\paragraph{FDMA}
Frequency Division Multiple Access unterteilt das Spektrum in Kanäle, von denen jeder einem Benutzer zugeordnet ist.
\paragraph{TDMA}
Time Division Multiple Access existiert erst seid der digitalen Nachrichtenübertragung. Jeder Nutzer erhält einen Zeitschlitz, in dem er über die gesamte Bandbreite senden kann. Dadurch ist eine exakte Synchronisation der Sender nötig. Außerdem lassen sich mehrere Zeitschlitze einem Nutzer zuweisen, wodurch dieser eine höhere Datenrate bekommt.
\paragraph{SDMA}
Space Division Multiple Access ist die räumliche Aufteilung der Benutzer in verschieden Richtungen oder Sektoren.
\paragraph{CDMA}
Code Division Multiple Access unterscheidet die verschiedenen Nutzer durch eine geeignete Codierung. Alle Nutzer können zeitgleich und über das gesamte Spektrum senden. 

\subsection{CDMA-Verfahren}
\paragraph{FH-CDMA}
Frequency Hopping CDMA unterteilt das Frequenzband in Teilbänder, die zufällig ausgewählt werden. Die \textit{Hop-Sequenz} sorgt dafür, dass zwei Sender nie gleichzeitig auf der selben Frequenz senden. Streng genommen ist FH-CDMA aber kein Spreizsystem.
\paragraph{DSSS-CDMA}
Beim Direct Sequence Spectrum Spreading CDMA wird das Infosignal $d(t)$ mit der Bitdauer $T_b$ mit einer zufälligen Spreizsequenz $b(t)$ der Chipdauer $T_c < T_b$ multipliziert. Die Bits der Spreizsequenz heißen \textit{Chips}. Bei der Entspreizung wird $s(t)$ mit $b(t)$ multipliziert, um das Infosignal $d(t)$ zu erhalten.

Der Spreizfaktor $M = T_b/T_c$ gibt an, wie viele Codechips mit einem Datensymbol moduliert werden. Durch den Ansatz
\begin{align}
	x_1(t)= \sum\limits_{n=-\infty}^{\infty}d_{1,\lfloor \frac{n}{M} \rfloor} b_{1,n \mod N} g(t-nT_c)\\
	x_2(t) = \sum\limits_{n=-\infty}^{\infty}d_{2,\lfloor \frac{n}{M} \rfloor} b_{2,n \mod N} g(t-nT_c)
\end{align}
lässt sich zeigen, dass am Emfpänger eine Störkomponente
\begin{align}
	\sum\limits_{n=0}^{N-1} b^*_{1,n}b_{2,n}
\end{align}
anliegt. Damit diese zu Null wird, müssen die Spreizfolgen orthogonal sein. Bei nicht zeitsynchronem Empfang ergibt sich die Störkomponente zu
\begin{align}
	z(m)=\sum\limits_{n=0}^{N-1} b_{2,(n+m)\mod N} b^*_{1,n}
\end{align}
Dieser Term wird \textit{Multiple Access Interference} genannt und wird bei idealen Spreizcodes gleich Null. Außerdem entspricht dieser Term der KKF. Selbes gilt für die \textit{Inter Symbol Interference}, die durch Mehrwegeausbreitung entsteht. Dort entspricht das Fehlersignal der AKF. Für ideale Spreizcodes wird auch dieser Störterm zu Null:
\begin{align}
	KKF\{b_{1,m}, b_{2,n}\} &= 0 \, \forall m,n \text{ verhindert MAI}\\
	AKF\{b_{1,m}, b_{1,n}\} &= 0 \, \forall m \neq n \text{ verhindert ISI}
\end{align}

\subsection{Pseudozufall}
Rechnererzeugte Zufallszahlen können nie wirklich zufällig sein, es sind nur Folgen, die bestimmte statistische Eigenschaften erfüllen:
\begin{itemize}
	\item Die Anzahl der 1 und 0 unterscheidet sich um maximal 1
	\item Die Folge besteht zur Hälfte aus 1 oder 0 in Serie, aus einem Viertel aus 11 oder 00 in Serie usw.
	\item Die AKF muss zweiwertig sein
\end{itemize}
\subsection{Schieberegister}
Ein Schieberegister vom Fibonacci-Typ ist in Abb. \ref{fig:lfsr} gezeigt. Es wird durch das Polynom $g(x)=x^8+x^6+x^5+x^4+1$ beschrieben. 
\begin{figure}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{LFSR-Fibonacci}
	\caption{Fibonacci LFSR}
	\label{fig:lfsr}
\end{figure}

\paragraph{Maximalfolgen}
Ein LFSR der Länge $r$ kann maximal $2^r$ Zustände annehmen. Der Zustand, bei dem alle Registerzellen mit 0 belegt sind, heißt verbotener Zustand, da dann nur noch Nullen aus dem LFSR ausgegeben werden. Eine Folge, die eine maximale Periode von $N=2^r-1$ aufweist, heißt Maximalfolge. Eine Maximalfolge kann erzeugt werden, wenn ihr Polynom primitiv ist (unzerlegbar, $x^{N-1}+1$ teilt, nicht Teiler von $x^d+1$ für $d$ Teiler von $2^N-1$).

\subsection{Folgenfamilien}
Folgen, die auf die gleiche Art und Weise erzeugt werden, gehören zur selben Famile.
\paragraph{Bevorzugtes Maximalfolgenpaar}
Das bevorzugte Maximalfolgenpaar ist eine Kombination zweier Maximalfolgen gleicher Länge, die eine gute periodische KKF besitzen (dreiwertig)
\paragraph{Gold-Folgen}
Die periodische KKF von Gold-Folgen kann nur bestimmte Werte annehmen. Sie sind hervorragend für CDMA als Spreizcodes geeignet und werden durch zwei LFSR erzeugt, deren Ausgänge nochmals GF(2) addiert werden. Die Schieberegister sind jeweils mit einem bevorzugten Maximalfolgenpaar belegt. Durch zyklisches verschieben einer der Belegungen kann eine weitere Gold-Folge erzeugt werden.
\paragraph{Walsh-Folgen}
Walsh-Folgen lassen sich aus der Hadamard-Matrix berechnen:
\begin{align}
	\mathbf{H}_{2N}= \begin{bmatrix}
		\mathbf{H}_N & \mathbf{H}_N\\
		\mathbf{H}_N & \overline{\mathbf{H}}_N
	\end{bmatrix}
	\text{ mit }
	\mathbf{H}_{1}= \begin{bmatrix}
		1
	\end{bmatrix}
\end{align}
Die Folgen lassen sich aus den Zeilen oder Spalten der Matrix herauslesen.

\subsection{Ausbreitungskanal}
Für die Dämpfung gilt $D = \text{func}(f^2,R^2)$. Ein Kanal kann durch ein FIR-Filter mit Impulsantwort $h$ modelliert werden. Das Sendesignal durchläuft $L-1$ Verzögerungsglieder und wird mit einem Faktor $h(k)$ gewichtet, und dann mit den anderen Pfaden addiert. 
\paragraph{Rake-Empfänger}
Der Rake-Empfänger versucht, den Kanaleinfluss rückgängig zu machen. Dazu wird das Empfangssignal um $L-1$ Takte verzögert, so dass am $L$-ten Finger der LOS-Pfad anliegt. Danach erfolgt eine Multiplikation mit den Spreizcodes, eine Integration und Multiplikation mit den Kanalkoeffizienten.

\section{OFDM}
Orthogonal Frequency Division Multiplexing ist ein Mehrträgermultiplexverfahren. Durch kurze Symbolzeiten $T_s$ kann es zu ISI kommen. Teilt man den Datenstrom in $N$ Teilstöme auf, vergrßert sich die Symboldauer auf $T_0 = N T_s$. Weißt man jedem Teilstrom eine andere Trägerfrequenz zu, hat man ein FDM System erschaffen. Die Bandbreite beträgt $B = N/T_0 = 1/T_s$. Vorteile: Geringere Anfälligkeit gegen ISI und leichtere Kanalentzerrung durch geringe Trägerbandbreite.

\paragraph{OFDM}
Um die Unterträger nah aneinander zu legen und trotzdem keine ICI hervorzurufen, werden orthogonale Träger verwendet. Der minimale Trägerabstand ist
\begin{align}
	f_\Delta = \frac{1}{T_0}
\end{align}
Das OFDM Signal ergibt sich für $0 \le t < T_0$ zu
\begin{align}
	\sum\limits_{n=0}^{N-1}I(n)e^{j2\pi (f_0 + \frac{n}{T_0})t}
	\label{eq:ofdm1}
\end{align}
Das Maxima eines Unterträgers ist somit stets an den Nullstellen aller anderen Unterträger. Da es sich um rechteckige Pulsformung handelt, sind im Spektrum sich überlappende Sinc-Funktionen sichtbar.
\subsection{Nutzung der DFT}
Überführt man \eqref{eq:ofdm1} in eine diskrete Form, so erhält man mit $f_s = N/T_0$ und $t=kT_0/N$
\begin{align}
	x(k) &= \frac{1}{N}\sum\limits_{n=0}^{N-1}I(n)e^{j2\pi \frac{n}{N}k}\\
	&= \text{IDFT}\{I(n)\}
\end{align}
Durch die IFFT kann die OFDM-Operation also sehr effizient durchgeführt werden, wenn die Trägeranzahl eine Zweierpotenz ist. Der schematische Aufbau eines OFDM Senders ist in Abb. \ref{fig:ofdm} gezeigt.
\begin{figure}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{OFDM}
	\caption{OFDM-Sender}
	\label{fig:ofdm}
\end{figure}

Exakte Synchronisation von Abtastrate und Trägerfrequenz sind bei OFDM sehr wichtig. Durch eine fehlerhafte Synchronisation der Abtastrate wird ein anderer Unterträgerabstand angenommen, wodurch das Symbol nicht mehr bei den Unterträgerfrequenzen ausgewertet wird. Es kommt zu ICI. Selbes gilt für die Frequenzsynchronisation, wodurch das Spektrum verschoben wird.

\subsection{Gestörter Mobilfunkkanal}
In jedem Kanal tritt Mehrwegeausbreitung auf. Ist der direkte Pfad (LOS) zusätzlich zu den Mehrwegen vorhanden, so folgt das Signal einer Rice-Verteilung. Tritt nur Empfang über die Mehrwege auf (NLOS), folgt das Signal einer Rayleigh-Fading.

Small scale fading wird beschrieben durch
\begin{align}
	h(t,\tau)=\sum\limits_{i} \alpha_i(t) \delta(\tau-\tau_i)
\end{align}
Dabei ist $\tau$ die zeitliche Verzögerung des Kanals, der die Aufweitung des Sendepulses aufgrund von Mehrwegeausbreitung beschreibt. Der zeitvariante Charakter des Kanals wird durch $t$ beschrieben, falls eine Relativbewegung vorhanden ist, die eine Spreizung des Signals im Frequenzbereich hervorruft.

Der Delay-Spread $T_d$ ist die Differenz zweischen schnellstem und längstem Pfad. Die Kohärenzbandbreite $B_C$ ist die Bandbreite, über die ein Signal eine ähnliche Phasenverschiebung und Dämpfung erfährt. Dabei gilt
\begin{align}
	B_C = \frac{1}{2T_d}
\end{align}

Die Kohärenzzeit $T_C$ ist die Zeit, in der der Kanal als stationär angenommen werden kann. Es gilt
\begin{align}
	T_C = \frac{1}{4D_s}
\end{align}
Dabei ist $D_s$ der Doppler-Spread, der als die Differenz der maximalen Dopplerverschiebungen definiert ist.

Auds diesen Definitionen ergibt sich folgende Tabelle zur Bezeichnung des Fadings:

\begin{tabular}{c|c|c}
	& $T< T_d$ & $T> T_d$\\
	\hline
	$T<T_C$ & frequency selective, slow & flat, slow\\
	$T > T_C$ & frequency selective, fast & flat, fast
\end{tabular}

\subsection{Definitionen}
Die zentrale Größe ist der Trägerabstand $f_\Delta$. Dieser wird so gewählt, dass nur slow fading auftritt und $D_s < f_\Delta < B_C$ gilt. Daraus resultiert der Einfluss durch den Kanal in eine einfache komplexe Multiplikation pro OFDM-Symbol und Unterträger.

\paragraph{Guard Interval und Cyclic Prefix}
Um ISI entgegen zu wirken und harte Symbolübergänge zu vermeiden, die das Spektrum weiten würden, fügt man einen Schutzintervall (GI) der Länge $T_\Delta$ vor jedem Symbol ein. Der Symboltakt verlängert sich zu $T_{0g}=T_0+T_\Delta$ bei gleichem Unterträgerabstand. Duch die zyklische Eigenschaft der DFT führt die Auswertung am Empfänger der Länge $T_0$ nur zu einer Phasendrehung, da nichts abgeschnitten wird. Der Nachteil besteht im geringeren SNR
\begin{align}
	\text{SNR}_v = 10 \log \frac{T_{0g}}{T_0}
\end{align}

\paragraph{Kanalentzerrung}
Bei differentieller Codierung kann auf Kanalentzerrung komplett verzichtet werden, da sich der Kanal nur auf eine Amplitudendämpfung und Phasendrehung für jedes Symbol reduziert.

Bei höherwertigen Modulationsverfahren werden $N_s$ OFDM-Symbole zu einem Rahmen der Dauer $T_f = N_s T_{0g}$. Vor jedem Rahmen wird ein Synchronisationssymbol gesendet. Innerhalb eines Rahmens werden Pilotsymbole auf die einzelnen Träger verteilt. Ihr Abstand ist so bemessen, dass die Änderung des Kanals in Zeit- und Frequenzrichtung noch erfasst werden kann (Kohärenzzeit, Kohärenzbandbreite).

\paragraph{Das Peak Power Problem}
Bei ungünstigem Zusammentreffen der Modulationssymbole können Leistungsspitzen im Zeitsignal entstehen. Das Peak-to-Average-Power-Ration (PAPR) ist das Verhältnis dieser Spitzenleistung des Signals zur mittleren Leistung. 

Eine einfach Lösung ist Clipping, bei dem zu hohe Leistungen einfach abgeschnitten werden. Außerdem kann das Problem mit einer geeigneten Coderung umgangen werden.

\subsection{Parameter}
\begin{tabular}{r|l}
Parameter & Symbol/Formel \\
\hline
Symboldauer & $T_s$\\
Trägerzahl & $N$\\
OFDM-Symboldauer & $T_0 = N T_s$\\
Schutzintervall & $T_\Delta$\\
OFDM-Symboldauer mit GI & $T_{0g} = T_0 + T_\Delta$\\
Trägerabstand & $\Delta f = \frac{1}{T_0}$\\
Trägerbandbreite & $B_t = \Delta f$\\
Symbolrate pro Träger & $R_t = \Delta f$\\
Gesamtbandbreite & $B_0 = N f_\Delta$\\
Gesamtdatenrate & $R = N \frac{\log_2{(M)}}{T_{0g}}$\\
OFDM-Rahmendauer & $T_f = N_s T_{0g}$\\
SNR Verlust durch GI & $\text{SNR}_v = 10 \log \frac{T_{0g}}{T_0}$
\end{tabular}

\section{Synchronisation und SDR}
Aufgrund von Bauteiltoleranzen und Kanaleinflüssen kommt es zu einer Differenz der angenommenen Übertragungs"-parameter zwischen Sender und Empfänger. Dies macht Synchronisation nötig, um den Frequenzoffset $\Delta f$, den Phasenoffset $\phi$ und die Laufzeitverzögerung $\tau$ zu schätzen.

\subsection{Schätztheorie}
\paragraph{Erwartungstreue}
\begin{align}
	E\{\hat \gamma - \gamma\} = 0
\end{align}
\paragraph{Effizienz}
\begin{align}
	E\{|\hat \gamma - \gamma|^2\} = \text{min}
\end{align}
Die untere Schranke für die Effizienz ist durch die Cramér-Rao-Schranke gegeben:
\begin{align}
	\text{CRLB}(\gamma)= - E_r\left\{ \left[ \frac{\partial}{\partial \gamma} \ln{(\Lambda (\vec{r}|\gamma))} \right]^2 \right\}^{-1}
\end{align}
\paragraph{Entwicklung des ML-Schätzers}
Für den Maximum"=Likelihood Schätzer muss die Likelihoodfunktion maximiert werden:
\begin{align}
	\hat \gamma = \arg \max{(\Lambda(\vec{r}|\gamma))}
\end{align}
\subsection{Taktsynchronisation}
Das Empfangssignal wird im Empfänger mit der Symbolrate $R=1/T$ abgetastet. Um die erste Nyquistbedingung zu erfüllen, muss die Abtastung bei maximaler Augenöffnung, also $t_i=\tau + iT$ erfolgen. Dazu muss $\tau$ geschätzt werden.
\paragraph{Squaring Timing Recovery}
Durch Quadrierung des Empfangssignals entstehen im Spektrum Dirac-Impulse an den Stellen $n/T$, deren Phase die Timinginformation enthält. Duch Bildung des Quadrats ist das Verfahren unempfindlich gegenüber Phasenoffsets. Es handelt sich um eine Feedforward-Struktur.

\paragraph{Gardner Timing Recovery}
Durch Analyse der Likelihood-Funktion wird eine Rechenvorschift für den \textit{Timing Error Detector} (TED) gewonnen, welcher ein Fehlersignal erzeugt. Es handelt sich um eine Feedback-Schleife mit iterativer Verbesserung. Dadurch entstehen jedoch längere Akquisitionszeiten.

\subsection{Frequenzsynchronisation}
Da ein Frequenzoffset die Symbole kontinuierlich drehen, ist es wichtig, diesen komplett auszuregeln. 
\paragraph{Synchronistaion mit Taktwissen}
Der Ausgang des Matched Filters $y(k)$ wird mit dem letzten Wert $y^*(k-1)$ multipliziert. Um die Modulation zu entfernen, wird danach mit der Ordnung $M$ der Modulation potenziert. Aus der Phase dieses Terms
\begin{align}
	z^M(k) = e^{j2 \pi \Delta f T M} + n''(k)
\end{align}
 lässt sich der Frequenzoffset schätzen. Da die Phase periodisch ist, nimmt der Schätzwert nur Werte zwischen $-(2TM)^{-1}$ und $(2TM)^{-1}$ an. Der Schätzer kann als Feedforward Struktur eingesetzt werden. 

 \paragraph{Synchronisation ohne Taktwissen}
 Duch einen \textit{Drivative Matched Filter} und ein Rolloff-Spektrum erhält man zwei separate Filter an den Bandgrenzen des Signals. Durch ein Frequenzoffset erhalten beide Filter untschiedlich viel Energie. Der Frequenzoffet kann nun so lange iterativ variiert werden, bis beide Filter die gleiche Energie erhalten. Dieses Verfahren hat jedoch eine große Varianz bei guten Akquisitionszeiten. Namen hierfür sind FLL oder Bandgrenzdeketor.

 \subsection{Phasensynchronisation}
 Der \textit{Costas Loop} ist ein Verfahren zur Phasensynchronisation. Er lockt immer auf die Konstellation mit geringstem euklidischem Abstand zwischen Empfangssymbol und Konstellationsdiagramm. Somit ist eine korrekte Synchronisation im Bereich $\Delta \phi \in (-\pi/4, \pi/4)$ möglich. 

 Ein Schleifenfilter erster Ordnung kann Phasenoffsets korrigieren, eines zweiter Ordnung kann auch kleinere Frequenzoffsets korrigieren.
 \subsection{Framesynchronisation}
 Daten sind moderner Weise in Frames zusammengefasst, die den Nutzdaten ein Synchronisationsmuster voranstellen. Dadurch kann die Varianz der Synchronisation auf ein Minimum reduziert werden. 

 Um die Trainingssequenz zu finden, wird eine Korellation mit einem FIR-Filter durchgeführt. Die Koeffizienten sind dabei die gespiegelten und komplex konjugierten Datensymbole der Trainingssequenz. Auf diese Weise können auch Phasenmehrdeutigkeiten eliminiert werden.
 \subsection{Versuchsergebnisse}
 Ein \textit{Cascaded Integrator Comb} Filter Arbeitet mit Addieren und Registern. Es ist ein FIR-Filter, da es nur Polstellen im Ursprung hat.
\end{document}   